

\begin{multicols*}{2}
\chapter{Claves de traducción}
He realizado esta traducción como un ejercicio de aprendizaje de la lengua 
irlandesa. Si tu intención es leer el original, indico los detalles 
que, sobre todo en relación al estándar moderno, he encontrado en el texto y 
que quizás te puedan ser de utilidad.

Con respecto a la escritura:
\begin{itemize}
 \item Escritura tradicional prerreforma ortográfica en lo que concierne a
 la simplificación de grupos consonánticos mudos o transmutados: 
 \glosa{sgáthmhar} > \glosa{scáfar}, \glosa{imthighthe} > \glosa{imithe}, 
 \glosa{feileamhnaighe} > \glosa{feiliúnaí}. Aunque la escritura nada compacta 
 quede fea a la vista y dificulte la lectura, es útil a la hora de rastrear el 
 significado de un vocablo desconocido, pues son más fácilmente trazables por 
 etimología o por sus componentes morfológicos: por ej. \glosa{sgáthmhar}, 
 ``temeroso'' es rastreable por \glosa{scáth}, ``timidez'', pero más difícil de 
 encontrar por \glosa{scáfar} si no se tiene en cuenta la pronunciación, o 
 \glosa{cosamhail} > \glosa{cosúil}, ``semejante'', mantiene su parecido con 
 \glosa{samhail}, ``semejanza'', en su forma antigua.
 
 \item Las contracciones de preposición y posesivo se escriben de forma 
 separada: \glosa{'n-a} por \glosa{ina}, \glosa{le n-a} por 
 \glosa{lena}, \glosa{faoi n-a} por \glosa{faoina}.
 
 \item Se toman soluciones ortográficas propias del gaélico escocés, frente a 
 las decisiones del estándar irlandés: grupos \glosa{sb}, \glosa{sd} y \glosa{sg}
 en lugar de \glosa{sp}, \glosa{st} y \glosa{sc}; uso de \glosa{u} por \glosa{a} y 
 viceversa como vocal indistinta en la última sílaba (\glosa{árus} por 
 \glosa{áras}, \glosa{athruigh} por \glosa{athraigh}, \glosa{aca} por \glosa{acu},
 \glosa{orra} por \glosa{orthu}).
 
 \item Se tiende a marcar con \glosa{fada} palabras que pueden presentar 
 ambigüedades en la pronunciación (\glosa{eólas} por \glosa{eolas}, \glosa{leór}
 por \glosa{leor}, \glosa{aéir} por \glosa{aeir}, \glosa{bhéas} por \glosa{bheas}), 
 que presentan alargamiento compensatorio por la presencia de consonante 
 debilitada (\glosa{ádhmad} por \glosa{adhmad}), o en vocales que son largas y no 
 se marcan en la ortografía moderna porque son deducibles por el grupo 
 consonántico que las acompaña (\glosa{árd} por \glosa{ard}, \glosa{bárr} por 
 \glosa{barr}, \glosa{céird} por \glosa{ceird}, \glosa{féarr} por \glosa{fearr}).
\end{itemize}

Respecto a la conjugación:

\begin{itemize}
 \item Se usan formas verbales de relativo, a diferencia del estándar 
 (\glosa{iarrfas}, \glosa{bhéas}). Presente \glosa{-as}, pretérito 
 \glosa{-itheas} e \glosa{-íos} y futuro \glosa{-fas}.
 
 \item Son habituales formas verbales personales conjugadas no contempladas en
 el estándar: \glosa{cuirfead}, \glosa{dubhras}.
 
 \item Uso de formas arcaicas de los verbos irregulares: \glosa{abrainn}, 
 \glosa{thiubhrainn}, \glosa{ghnítheas}.
 
 \item El condicional y futuro de la segunda conjugación aparece en su forma
 antigua en \glosa{-óch-}: \glosa{chodlóchadh} > \glosa{chodlódh}, 
 \glosa{aithneóchaidhe} > \glosa{aithneofaí}.

 \item Se elide la partícula de subordinación y relativo \glosa{a} (\glosa{... 
 nuair shroicheas an choill, ...}) y a veces la partícula interrogativa de
 presente (\glosa{Bhfuil bealach fada romhainn? ...}).
\end{itemize}

Respecto a la declinación

\begin{itemize}

 \item Uso del dativo diferenciado: \glosa{mnaoi} para singular de \glosa{bean}, 
 \glosa{cosaibh} para plural de \glosa{cos} o \glosa{neid} para singular 
 de \glosa{nead}.
 
 \item Algunos sustantivos con plurales fuertes cambian su terminación con
 respecto al estándar (\glosa{-acha} $\leftrightarrow$ \glosa{-anna}), o 
 aparecen con plural débil.
 
\end{itemize}

En cuanto al vocabulario:

\begin{itemize}
 \item Es predominante el léxico de Connacht y Ulster.
 \item En la numeración se utiliza el antiguo sistema vigesimal en lugar del
 más difundido actualmente sistema decimal: \glosa{deich mbliadhna fichead} en
 vez de \glosa{tríocha bliadhain}, ``treinta años'', \glosa{cúig mbliadhna déag 
 agus trí fichid} en lugar de \glosa{cúig bliadhna is seachtó}, ``setenta y 
 cinco años''. Además, es habitual el uso de \glosa{scór}, ``veintena'', al 
 hablar de la edad de una persona o del tiempo transcurrido.
\end{itemize}


\end{multicols*}
